馬嶽: 去年已接受利物浦會奪冠

（獨媒特約報導）立法會選舉將於今年9月舉行，民主派力爭過半議席，務求掌握立法會主導權及以否決財政預算案，迫令政府回應「五大訴求」，亦有民主派期望「攬炒」，製造憲制危機令中共出手。

選舉未到，暴風雨已經來臨。中聯辦及港澳辦本周連番發表聲明，先炮轟主持內會選舉的公民黨立法會議員郭榮鏗，後再將矛頭指向質疑防疫抗疫基金的民主派議員，並用上「埋單」等具恐嚇性字眼。立法會審議基金期間，14名民主派人士因為參與去年反送中運動被捕。

這明顯是對「35+」的反撲。

在本周初接受獨媒訪問的中大政治與行政學系副教授馬嶽表示，中央調派駱惠寧到港出任中聯辦主任，區議會選舉大敗這個因素並不足夠，工作重點明顯是立法會選舉，立法會不同於區議會，擁有真正的權力。中央將選舉定義為政權保衛戰「唔係錯」，「街頭運動觸動唔到憲制權力，但立法會觸動到。」

坊間曾有討論是否應力爭立法會過半，馬嶽笑言「咁都要討論？」他指去年11月社會全力投入區議會選舉，不會考慮勝出區議會後政府的反應，最終亦獲得回報，「市民會覺得踢走何君堯都好丫！」現階段根本無需要考慮立法會過半後將要面對的問題。「雖然明知球證同旁證都係佢既人，但係落得場踢波，都埋到龍門口，梗係射咗先，唔通交返後？」「入咗先諗對手係咪會VAR（門線技術裁定入球是否有效）啦！」

「要令佢收唔到科」

研究民主化的馬嶽，2014年雨傘運動前夕，指民主運動的關鍵點在於「令佢（當權者）收唔到科」，政權需在改革及鎮壓之間作出選擇。

他認為政權在2014年以至反送中運動期間，香港人一直不斷迫令政權作出選擇。中國政府在反送中運動中，亦付出了頗大的政治代價，「台灣輸曬，俾咗張好牌美國打。」

馬嶽曾在另一個訪問中，表示其政治學訓練，無法解釋中央在應對反送中運動期間的反應。他對於去年反送中運動初期，政府堅拒讓步表示不解，「舊年七月開始打（警察提升武力），反抗無停止，到八九月都唔收手，一路錯落去」，行為幾乎等同邀請國際制裁，「當時（六、七月）俾少少讓步，運動可能已經停止。」

觸發反送中運動的修訂《逃犯條例》，馬嶽表示至今仍然不明白修例對香港有何好處，「點解要做？What for？」

比例代表制下民主派協調屬死症

要達到「35+」的目標，民主派在今天除了要應對來自政權的打壓外，亦要協調內部。不過民主派在立法會選舉之間的協調，馬嶽認為在直選採用比例代表制下非常困難。不同於傳統功能組別或2018年立法會補選採用單議席單票制，比例代表制「每區有N個人可以羸。」加上2016年朱凱廸的案例：朱凱廸在選前民調大幅落後，最後卻在新界西以最高票當選。

馬嶽認為這是民主派死症，相比建制派有中聯辦「話曬事」，並設有不遵從命令的懲罰機制，自行訂立協調規則的民主派，只能依靠參選人間獲得共識。

功能組別唔好玩

馬嶽曾於2013年出版《港式法團主義：功能界別25年》，設立於1985年的立法會功能組別，今年已經是35年。記者提起35年這個數字，馬嶽的反應是「啋！」

「除非你唔認同選舉，咁你一早唔應該落場。」

政府干預選舉的各種手段如取消候選人資格（DQ），馬嶽直言是政治暴力「佢幾時都可以DQ」，去年區議會選舉只DQ香港眾志黃之鋒一人，可見中央顧全國際壓力，「如果有2018年標準，區議會應該有幾十人無得選。」

馬嶽指，以他認識的共產黨，很多時只是見步行步。中央對民主派立法會過半後，應有多個不同腹稿應對。「依家去諗中央會點反應，too early to say。」

馬嶽又提到，如民主派成功過半，所得議席便會幾乎等同直選的結果，與民主派在2016年在直選中的得票（2016年55%）相若。

「攬炒」有共識？

不過馬嶽認為，目前社會對過半後是否要引發憲制危機，迫令中央以不同手段解散立法會，從而觸發國際制裁，令香港經濟嚴重下滑，最終傷害中國政府的「攬炒」劇本及程度，仍然未有共識。「（香港人）願意付出幾多？失業率係幾多？」

馬嶽表示，上年的反送中運動對經濟的影響不大，但一旦國際真的推出制裁措施，甚至美國取消香港獨立關稅區地位，將為各行業帶來實際的衝擊，而經濟下行承受最多的，將會是社會的低下階層。
對於今年民主派大舉搶攻傳統功能組別，馬嶽認為改變始於2016年選舉委員會選舉，民主派高度動員搶灘，獲得逾300個選委議席。他指民主派過往參與功能組別「無好認真」，而功能組別的設計本身是資源的遊戲，只要不斷設立法團及公司便可以獲得選票，「呢個 Game 唔好玩。」民主派候選人經營傳統功能組別，很容易會覺得「做咩啫！」

由《港式法團主義：功能界別25年》出版至今約十年，馬嶽認為功能組別的本質沒有大改變，最大的改變是民主派對參與功能組別的包袱減少。

不計「超區」5席，30席功能組別中，21席以公司票為主的傳統功能組別，民主派從未成功勝出。今屆除了民主派必然會獲得的區議會（第一）議席外，馬嶽認為較有機會的是飲食界、批發及零售界及「體育、演藝、文化及出版界」。

去年已接受利物浦會奪冠

馬嶽是曼聯球迷，英超因武漢肺炎而無限期暫停，每星期都會看三至四場球賽的馬嶽，坦言剛開始時日子難過，失去了周末工作外的緩衝時間，「不過依家已經慢慢習慣。」

曼聯的死敵利物浦在榜首領先20多分，幾乎肯定將於30年後再次奪得英國頂級聯賽軍。馬嶽是否樂見球季並不取消？他只淡然說去年已接受利物浦將會奪冠的事實，但指今季利物浦的實力比不上上一季，只是主要對手特別是曼城及熱刺狀態大幅下滑。

咁今年唔使比佢啦

假曼

熱刺係對手？